\documentclass[12pt,letterpaper]{article}

%hyphenation
\usepackage[spanish]{babel}	

\usepackage{array}	

% hacer que un elemeno ocupe múltiples filas
\usepackage{multirow}


\usepackage{vwcol}

\usepackage{wrapfig}

%caracteres especiales
%COMENTAR SI SE USA LUATEX, XETEX
%\usepackage[utf8]{inputenc}		

%random text
\usepackage{lipsum}
\usepackage{blindtext}

%recuadro
% Rellenar una celda de tabla con un color dado
\usepackage[usenames, table]{xcolor}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}

% color números
%	\setbeamercolor{local structure}{fg=darkred}

%\usepackage{etoolbox}
%\usepackage{tikz}
%\usepackage{unicode-math}
%\setsansfont[Scale=MatchUppercase]{Candara}

%%%%% Definición de tipo de fuente 

% % http://www.tug.dk/FontCatalogue/
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{candara}

%\usepackage[default]{uni}
%\usepackage[OT1]{fontenc} %% Universal doesn't work with T1


\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures={Common,TeX}, Numbers={OldStyle}]{Amiri}

%\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
%\setsansfont[Scale=MatchUppercase]{Candara}


%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign}
%\renewcommand{\sfdefault}{qag}

%uso de múltiples columnas en seccionees definidas
%http://bioinformatiquillo.wordpress.com/2009/02/16/lyx-latex-columnas-con-el-paquete-multicol/
\usepackage{multicol}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% adding postscript
\usepackage{graphicx,epstopdf}
\epstopdfsetup{update}
\DeclareGraphicsExtensions{.ps}

% Encabezado
\usepackage{fancyhdr}

%definición de colores
%\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\definecolor{rojo}{RGB}{185, 42, 41}
\definecolor{azul}{RGB}{42, 74, 136}
\definecolor{negro}{RGB}{40,40,40}
\definecolor{cafe2}{RGB}{137,112,67}
\definecolor{rojo2}{RGB}{170,63,60}
\definecolor{naranja}{RGB}{228,108,10}
\definecolor{amarillo}{RGB}{240,234,0}
\definecolor{verde}{RGB}{119,147,60}
\definecolor{azul2}{RGB}{55,96,146}
\definecolor{violeta}{RGB}{96,74,123}
\definecolor{gris}{RGB}{166,166,166}
\definecolor{blanco}{RGB}{255,255,255}
\definecolor{dorado}{RGB}{219, 204, 41}
\definecolor{plata}{RGB}{219,204,219}

%redefinición de secciones
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}
  {\color{azul}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.7pt]}]
  
\titleformat{\subsection}
  {\color{rojo}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}[{{\titlerule[0.7pt]}}]
  
\titleformat{\subsubsection}
  {\color{azul}\normalfont\normalsize\bfseries\itshape}{\thesubsubsection}{1em}{}[{}]

%\titleformat{\subsection}
%  {\color{MetallicGold}\normalfont\Large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]




\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{moreverb}	%verbatimtab

\usepackage{listings}	% syntax highlighting
\usepackage{color}
\usepackage{showexpl}

\usepackage{url}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinestyle{st1}{
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=java,                 % the language of the code
  morekeywords={},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style  tabsize=3%,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title={}                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\lstdefinestyle{st2}{
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=java,                 % the language of the code
  morekeywords={},            % if you want to add more keywords to the set
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  explpreset={numbers=none},  
  tabsize=3%,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title={}                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\lstset{style=st2}
\lstset{inputencoding=ansinew}


%margenes http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Page_Layout
%Margen superior de las páginas con encabezado
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-0.8 in}

\voffset -10 mm

\topmargin    0 mm	% ~3 cm margen superior
\headheight   12pt

\headsep 15 mm

\textheight       210mm  
\textwidth        160mm   

\oddsidemargin        30 mm	%~2.4 cm margen izq
\evensidemargin       30 mm

\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-1in}


% The distance from the lower edge of the text body to the
% footline
\footskip 0.4in

% Interlineado
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}

% Espacio entra párrafos, relativo al interlineado
\setlength{\parskip}{0.8\baselineskip}



\parindent    0.0em


% Definición de estilo de página, encabezado y pie
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\textcolor{azul}{\footnotesize Sensor Infrarojo}}
\rhead{\textcolor{azul}{\footnotesize Kevin Patiño y Ana Moreno}}
%\rfoot{Página \thepage}

\newmdtheoremenv
[ %
outerlinewidth = 1 ,
roundcorner = 10 pt ,
leftmargin = 40 ,
rightmargin = 40 ,
backgroundcolor = white ,
outerlinecolor = blue,
innertopmargin = \topskip,
splittopskip = \topskip,
ntheorem = false ,
]{recuadro}{}[section]

\newenvironment{myenv1}[1]
  {\mdfsetup{
    frametitle={\color{rojo}\colorbox{white}{\space#1\space}},
    innertopmargin=10pt,
    frametitleaboveskip=-\ht\strutbox,
    frametitlealignment=\hspace*{0.0\linewidth},
    leftmargin = 10 ,
	rightmargin = 10 ,
	 middlelinecolor=rojo,
	 roundcorner=0pt
    }
  \begin{mdframed}%
  }
  {\end{mdframed}}
  
  \newenvironment{myenv2}[1]
  {\mdfsetup{
    frametitle={\color{azul}\colorbox{white}{\space#1\space}},
    innertopmargin=10pt,
    frametitleaboveskip=-\ht\strutbox,
    frametitlealignment=\hspace*{0.85\linewidth},
    leftmargin = 10 ,
	rightmargin = 10 ,
	 middlelinecolor=azul,
	 roundcorner=0pt
    }
  \begin{mdframed}%
  }
  {\end{mdframed}}
  
  
  
  \newenvironment{eq-frame}[1]
  {\mdfsetup{
    frametitle={},
    innertopmargin=10pt,
    frametitleaboveskip=-\ht\strutbox,
    frametitlealignment=\hspace*{0.85\linewidth},
    leftmargin = 120 ,
	rightmargin = 120 ,
	 middlelinecolor=azul,
	 roundcorner=1pt
    }
  \begin{mdframed}%
  }
  {\end{mdframed}}





%%%%%%%%%%%%%%%% begin document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document} 
\title{\textcolor{rojo}{\bf Sensor infrarrojo de cuatro canales}} 

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
%Espacio entre el encabezado y el cuerpo.
%Con \headsep no se obtuvo el efecto deseado
\date{\vspace{-14ex}}
\author{\vspace{-15ex}}
%
%\date{\vspace{-13.2ex}\large   Nicolás Arias Sosa }
%\author{\vspace{0.2ex} \normalsize    Estudiante de pregrado en ingeniería electrónica \\ \normalsize   Universidad Nacional de Colombia -- Sede Bogotá \\ \normalsize   Email: ndariass@unal.edu.co}

%Elimina números de página. Hace aparecer el título
%\pagestyle{empty}
\maketitle

%\thispagestyle{empty}
\thispagestyle{fancy}



%%%%%%%%%%%%%%% HERE BEGINS THE BODY %%%%%%%%%%%%%%%
% Interlineado

\begin{center}
\large Kevin Patiño Sosa y Ana María Moreno Duarte  \\
\normalsize Universidad Nacional de Colombia -- Sede Bogotá \\
Email: kdpatinos@unal.edu.co y ammorenod@unal.edu.co
\end{center}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\selectfont


\section*{Radiación Infrarroja}
Tipo de radiación electromagnética y térmica de mayor logitud de onda (4000 y 7000 Angtroms) que la luz  visible por el ojo humano. Éste tipo de radiación brinda información sobre la temperatura de un objeto, así cuando el objeto es frío irradia menos calor y luz infrarroja.

William Herschel (1738-1822) descubrió este tipo de luz en 1800, cuando deseaba cuantificar el calor que pasaba  a través de los filtros coloreados con los que observaba el sol, debido a que notó que la cantidad de calor que transmitían dependía del color del filtro.

Así que hizo pasar un haz de luz solar a través de un prisma, con lo cual pudo observar un arco iris y medir la temperatura de cada color; notó que cada color tenía una temperatura diferente y que aumentaba del violeta al rojo.

La región que se encuentra inmediatamente despues del rojo es la de mayor temperatura aunque aparentemente carezca de luz, a éstos rayos los llamó en un principio \textbf{rayos caloríficos} y posteriormente \textbf{rayos infrarrojos}, con diferentes experimentos observó que cumplían las propiedades de reflexión, refracción, absorción y transmisión.


\section*{Parte 1: Funcionamiento del sensor}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../pics/sensr.png}
  \caption{Sensor Infrarrojo de cuatro canales}
  \label{sensr}
\end{figure}

El módulo de sensores infrarrojos de cuatro canales se usa principalmente en práticas de robótica para la detección de líneas de color blanco y negro y/o evasión de obstáculos y máquinas de automatización.

Esta compuesto por un sistema de diodos infrarrojos de transmisión y recepción (Emisor y receptor) apoyándose en el circuito integrado LM399 (comparador de tensión) para obtener un mayor margen estable de detección. Cuenta con cuatro canales los cuales funcionan de manera independiente, la board principal(YL-70) contiene un potenciómetro por cada canal, con el cual se puede definir la sensibilidad de cada sensor. 


%\begin{wrapfigure}[0]{c}{0.5\textwidth}
%\vspace{-0pt}

\mdfsetup{%
	leftmargin=40,
	rightmargin=40,
	innertopmargin=20,
	innerbottommargin=20,
	innerleftmargin=12,
	innerrightmargin=20,
   middlelinecolor=azul,
   middlelinewidth=1pt,
   backgroundcolor=white,
   roundcorner=2pt}

%\mdfdefinestyle{estilodeframe}{left}


\begin{figure}[t]
\begin{mdframed}
\it
\begin{enumerate}
\item Emisor (Diodo emisor de luz infraroja): Este led emite luz infrarroja que no es visible para los seres humanos.
\item Receptor (Fototransistor): Tiene aparencia de un led normal, pero tiene una configuración diferente ya que la corriente  que fluye por él varia de acuerdo a la luz que incida en él.
\end{enumerate}
\end{mdframed}
\end{figure}
%\end{wrapfigure}



\section*{Parte 2: Implementación}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../pics/sensr1.png}
  \caption{Conexión del sensor Infrarrojo de cuatro canales}
  \label{sensr1}
\end{figure}
\bigskip
\bigskip

Como se explicó previamente el módulo está compuesto por un sistema de diodos infrarrojos de transmisión y recepción y por un circuito comparador aparte, como lo muestra la imagen \ref{sensr}.

Así que de acuerdo a los canales que se vayan a usar se deben conectar los diodos ($YL-73$) a la board principal ($YL-70$) conectando ambos pines de VCC y de GND. 

El pin de OUT del $YL-73$  es el pin de IN del $YL-70$ (ver figura \ref{sensr1}),respecto al canal que se utilice la entrada va a ser IN1 o cualquiera de las otra tres y la salida respectivamente OUT1 o alguna de las otras, dependiendo de la entrada.

El módulo sensor infrarrojo de cuatro canales tiene como caraterísticas principales:\\

\begin{eq-frame}{}
\\

Voltaje de operación (Vcc)= $3.3V$-$5V$ \\

Corriente de operación= $30mA$-$55mA$ \\

Temperatura de operación= $-10°C$ a aproximadamente $50°C$ \\

Rango de detección= Aproximadamente $60cm$ 
\end{eq-frame}


\nopagebreak
\begin{myenv1}{Ejemplo: Medidor de distancia básico}

Utilizando IFLAB y el módulo de sensor de infrarrojo es posible programar un medidor de distancia básico que identifique si un objeto está cerca o lejos (respecto al sensor) y apague o encienda un led. Para esto se debe conectar el módulo a la tarjeta de desarrollo como lo muestra la figura \ref{sensr2}.

\begin{itemize}
\item Conexiones

En este ejemplo se conecta la alimentación de la board principal a 3.3V para que la salida del sensor sea de 0V a 3.3V y leerla como una señal analógica en el pin \textbf{sensor1}. 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../pics/sensr2.png}
  \caption{Conexiones del sensor Infrarrojo de cuatro canales a IFLAB}
  \label{sensr2}
\end{figure}

\item Programación en Bloques

Un programa que permite hacer un medidor de distancia básico se muestra en la figura \ref{progsensr}, dicho programa se debe implementar en el entorno de desarrollo y posteriormente ejecutarlo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../pics/prosensr.png}
  \caption{Porgrama de medidor de distacia básico}
  \label{progsensr}
\end{figure}
\end{itemize}

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}

\end{itemize}
\end{multicols}


%\begin{figure}[h]
  
    
%  \caption{d}
%  \label{cir-abi}
%\end{figure}


\end{myenv1}

\newpage


%\lstinputlisting[language=java, firstnumber=85, firstline=85, lastline=107, style=st1]{../unal/datastructures/DictTest.java}

%\begin{figure}[h]
%  \centering
%    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{circuito.png}
%  %\caption{}
%  \label{}
%\end{figure}

%\begin{thebibliography}{99} 
%  \bibitem{ff} The University of New Mexico.
%  {\em `Pass Gates Applications: Latches and Registers'}.
%  Disponible en \url{http://www.ece.unm.edu/~jimp/vlsi/slides/c1_basics.html}  
%\end{thebibliography}

%Text with columns
%\begin{multicols}{2}
%
%\end{multicols}

\end{document}
